\section{Crazy Car Platine–Einführung}

In diesem Kapitel wird eine Übersicht über das Crazycar sowie der verwendeten Tools gegeben.

\subsection{Das Crazy Car}
Ist ein selbstfahrendes Modellauto, basierend auf dem Mikrocontroller MSP430. Es verfügt im Wesentlichen über drei Abstandssensoren, Front, links und rechts, sowie Drehzahlsensor, ein Display und einem PWM gesteuerten Motor.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.1]{pics/handl.jpg}	
	\captionof{figure}{Das von uns eingesetzte Crazycar mit den Abstandssensoren. Das Chassis wurde von uns entsprechend unserem Teamnamen ikonisch geschmückt.}
\end{center}

\subsubsection{Der Mikrocontroller}

Das Crazy Car besitzt einen msp430f5335 Mikrocontroller. Er besitzt 8-bit Ports. Je nach Port, lassen sich die Ports als General I/O, also on/off Ein- bzw. Ausgänge, oder als Sekundärfunktion wie Analogeingänge oder Timer Ausgänge per software konfigurieren (Abschnitt \ref{lab1:sec:black}). Wenn im folgenden Bericht von MSP430 geschrieben wird, beziehen wir uns in zweifelsfall auf den genannten msp430f5335.

\subsection{Software}

Der MSP430 wird in Zuge der Umsetzung mithilfe des Code Composerer Studios programmiert. Der Code Composer ist eine Software von Texas Instruments zur Programmierung von Mikrocontroller Familien, u.a. der MSP430 Familie.

\newpage

\subsubsection{Abbildung im Code Composer}

Auf Vorschlag des Vortragenden Dipl.-Ing. Florian Mayer, BSc. wurde das Projekt in folgender Schichtenstruktur organisiert

\begin{center}
 	\includegraphics[scale=0.4]{pics/lab1/layerstruktur.png}	
 	\captionof{figure}{Layerstruktur des Softwareaufbaus. Quelle: Labor-Briefing}
 \end{center}
 
\noindent Diese Layerstruktur wurde im Codecomposer als Ordnerstruktur angelegt. Es folgt eine kurze Übersicht welcher Teil des Programms in welchen Ordner bzw. auf welchen Layer gelegt wurde. Auf die genaue Beschreibung der Programmteile wird im Zuge des Berichts noch eingegangen.

\begin{itemize}

\item Hardware Abstraction Layer: \\
Timer, USC, GPIO Initialisierungen, DMA-controller, Tastenentprellung u.a.

\item Driver Layer:\\
LCD Display Kommunikaton, Font Table, Aktorik (Bremsen, Lenken, Beschleunigen), Distanz Verarbeitung

\item Application Layer:\\
Im wesentlichen der Fahralgorithmus mit Regler, Statemachine und Display Ausgaben.

\end{itemize}
 

 
\newpage


\section{IO-Port Konfiguration} \label{lab1:sec:black}

Am Crazycar ist die Peripherie wie Sensoren, Display etc. bereits an fixen Ports angeschlossen. Um die eingehenden Signale richtig verarbeiten zu können bzw. die richtigen Signale vom MSP430 an die Peripherie schicken zu können, müssen die Ports entsprechend ihrer Aufgabe richtig konfiguriert werden.

\subsection{Pineigenschaften MSP430}

Die Meisten Pins am MSP430 können sowohl als Input oder Output PIN betrieben werden, besitzen aber auch eine Art Zweitfunktion die mit dem entsprechenden Befehl gewählt werden kann. 

%Grundsätzlich stehen u.a. folgendene grundlegende Porteigenschaften zur verfügung.

%PxSEL gewählt werden kann. Mehr dazu im Kapitel \ref{lu3_ucs}.
%Durch setzen bestimmter Register kann beim MSP430 die Funtkion der einzelnen Pins festgelegt werden.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption{Übersicht gängiger Porteigenschaften}\label{lab1:tab:black}
\begin{tabular}{c|c|l}
\hline
Bezeichnung	&	Beschreibung				&	Werte	\\
\hline
\hline
PxDIR	&	Ob Pin Ein- oder Ausgang ist 	&	0...Input	\\
		&									&	1...Output	\\
%\hline
%PxOUT	&	&	\\

\hline
PxSEL	&	Ob I/O Funktion oder   & 0...I/O Funktion	\\
		&	Peripheral Modul Function								&	1...Peripheral	\\
		\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{IO Konfiguration im Code Composer} \label{ioconf}

Der Codecomposer ist wie erwähnt eine Software mit der man u.a. Mikrocontroller der MSP430 Serie programmieren kann. Durch Einbinden der des msp430.h files, können nun Eigenschaften wie sie in Tabelle \ref{lab1:tab:black} beschrieben sind direkt angesprochen und verändert werden. Dies funktioniert Byteweise, da ein Port aus acht Bit besteht. Jedes dieser acht Bit steht für einen Pin. Der MSP430 hat für jeden acht Bit breiten Port und dessen Eigenschaften ein sogenanntes Register, dort speichert er diese Eigenschaften ab bzw. ruft sie ab. Schreibt man jetzt ein Byte in eines dieser Register, so ändert man also die Eigenschaften der einzelnen Pins.\\

\newpage

\begin{lstlisting}[style=CStyle, caption=Über das Einbinden der msp430.h kann das Direction Register von Port 1 über P1DIR angesprochen werden (Tabelle \ref{lab1:tab:black})., label=t1:lst:black]
//Beispiel zur Beschreibung eines Ports via Binaerzahl

#include<msp430.h>

P1DIR = 0000 0001b;
\end{lstlisting}

\noindent  Durch beschreiben dieses Registers mit der Binärzahl 0000 1111 wurden nun folgende Pineigenschaften gesetzt.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{c| c| c}
\hline
Pin 	& Bit 	& Direction\\
\hline
\hline
P1.0	& 0 	& Output\\
P1.1	& 0 	& Output\\
P1.2	& 0 	& Output\\
P1.3	& 0 	& Output\\
P1.4	& 0 	& Output\\
P1.5	& 0 	& Output\\
P1.6	& 0 	& Output\\
P1.7	& 1 	& Input\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\noindent Um die Schreibweise übersichtlicher zu machen sind in der msp430.h Datei auch BITx Befehle definiert.

\begin{lstlisting}[style=CStyle, caption=Die Funktion dieses Codes ist äquivalent zu Code \ref{t1:lst:black}.]
//Beispiel zur Beschreibung eines Ports via BITx

#include<msp430.h>

P1DIR = BIT0;
\end{lstlisting}

%Im Schaltplan zum Crazy Car ist ersichtlich, welche Aufgabe jeder Port hat, bzw. ob er ein Eingang oder ein Ausgang ist. Dafür wurden die Einzelnen Ports im Code Composer den jeweiligen Aufgaben zugewiesen. Im MSP430 FamilyGUIDE im Kapitel Digital IO Module ist beschrieben, welche Attribute jeder Pin hat. Die Pins werden über eine 8-Bit Wort über den jeweiligen Port angesprochen.

\subsubsection{Maskierung}

Um z.B. ein Bit in einem Register zu ändern und die anderen dabei unverändert zu lassen, benützt man die sogenannte Maskierung. Dabei sind folgende C-Befehle wesentlich.

\begin{table}[h!]
\begin{center}


\begin{tabular}{c | l}
\hline
Befehl 			& Beschreibung\\
\hline
\hline
$|$				& Logisches ODER\\
\&				& Logisches UND\\
\textasciitilde & Invertierung\\
\hline
$|$	=			& Zielvariable mit Variable logisch ODER verknüpfen\\
\&=				& Zielvariable mit Variable logisch UND verknüpfen\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\lstinputlisting[style=CStyle, label=t1:lst:brown]{CFiles/lab1/logic-operators.c}


\subsubsection{I-O Konfiguration für das crazy car}

Um diesen Code anschaulicher zu machen benutzen wir vorgefertigte Defines. Mit Hilfe der Tilde, die in C eine Invertierung darstellt, setzen wir den obigen Code \ref{t1:lst:brown} anschaulicher um.

\lstinputlisting[style=CStyle]{CFiles/schema1.c}

\noindent Bezogen auf das Crazycar Projekt bedeutet das, dass in der hal\_gpio.h alle ports ein Name gegeben wurde und Defaultwerte. %Als Defaultwert wurde  datei und hal\_gpio.c datei steht:ein Ausgang auf LOW gewählt.







